---
layout: breadcrumbed
title: Зачем нужно управление знаниями?
---
<p class="">Если вы уже знакомы с темой и терминами управления знаний — рекомендуем сразу перейти к изучению практик в <a href="/practices/README.html">разделе "Практики"</a>. В нём собрано описание процессов и культурных элементов. Часть из них скорее всего уже есть в вашей компании, но вы наверняка почерпнёте для себя что-то новое.</p>
<p>Если вы только погружаетесь в тему и не хотите заниматься крупными проектами — начните с <a href="/wins/README.html">раздела "Быстрые выигрыши"</a>. В этом разделе мы стараемся собрать самые дешёвые с точки зрения затрат, но эффективные приёмы управления знаниями.</p>

<h2>Прикладные бизнес-проблемы</h2>

<p>Для того, чтобы ответить на эту схему, мы разработали схему, описывающую <a href="https://miro.com/app/board/o9J_lSwfmH0=/">прикладные бизнес-кейсы, которые решает менеджмент знаний</a>.

<div><a href="https://miro.com/app/board/o9J_lSwfmH0=/" taget="_blank"><img src="/usage/scheme.jpeg" width="100%" /></a></div>

<p>В этой схеме мы постарались раскрыть типичные бизнес-проблемы, которыми занимается управление знаниями и увязать их с существующими практиками, решениями и услугами:</p>

<ul>
<li><strong>Незрелая экспертиза сотрудников</strong>, которая приводит к <strong>непредсказумым срокам и качеству результата</strong>, к полному офигению новичков и отсутствия целостной картины того, чем занимается компания</li>
<li><strong>Малое количество экспертов</strong> и сложности из-за того, что задачи проходят через одного человека: долгое время решения задач, море тайных знаний в головах уникальных сотрудников, огромные списки задач, висящих на имеющихся экспертах</li>
<li>Преодоление <strong>быстрого роста компании</strong> (в 2 и более раз), из-за которого приходится терпеть плохое качество, нелепые ошибки и хаос, создаваемый новичками</li>
<li><strong>Улучшение качества поддержки пользователей</strong>: уменьшение времени ответа и количества ошибок в ответах</li>
<li>Решение проблем с <strong>противоречиями в инструкциях/документах</strong>, которые возникают из-за устаревания и накопления ошибок в архивах</li>
<li><strong>Избавление от зависимости от знаний отдельных сотрудников</strong> и увеличение "фактора автобуса", чтобы знания увольняющихся или уходящих на пенсию сотрудников оставались в компании.</li>
</ul>

На схеме для каждой из проблем даны список лучших практик в менеджменте знаний и ссылки на подробности.